\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage[T1]{fontenc}     % belső kódrendszer beállítása
\usepackage[utf8]{inputenc}  % input kódolás
\usepackage[magyar]{babel}   % nyelv
\usepackage{lmodern}


\usepackage{graphicx}
% \usepackage[center]{subfigure}
% \subfiglabelskip=0pt
\usepackage{subcaption }
\graphicspath{{./img/}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{anysize}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{nameref} 

% listings
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listingsutf8}
\lstset{inputencoding=utf8/latin1}

\usepackage[numbered, framed ]{mcode} % autolinebreaks %MatLab code
\newcommand{\matlabpath}{"./matlab}

\usepackage{tikz}
\usepackage{appendix}

% \usepackage[ final ]{pdfpages}


% \usepackage{wrapfig}
% \usepackage{sidecap}
% \usepackage{subfig}
% \usepackage{latexsym}

\pagestyle{plain}
\marginsize{3.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}
\frenchspacing
\sloppy % http://www.cs.bme.hu/~egmont/latex/
\linespread{1.5}


\hypersetup{
  linkcolor  = red,
  citecolor  = blue,
  urlcolor   = blue,
  colorlinks = true,
}


\newtheorem{theorem}{Tétel}%[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{statement}[theorem]{Állítás}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Következmény}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definíció}
\newtheorem{remark}[theorem]{Megjegyzés}
\newtheorem{example}[theorem]{Példa}
\newtheorem{Fel}[theorem]{Feladat}
\newenvironment{solution}{\noindent \textbf{Megoldás. }}{ $\clubsuit$}
% \newenvironment{proof}{\noindent \textbf{Bizonyítás. }}{ $\square$}

%\newcommand{\dif}{\mathrm{d}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\newcommand{\dd}{\,\mathrm{d}}
\DeclareMathOperator{\Div}{div}
\DeclareMathOperator{\grad}{\nabla}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\vr}[1]{\bm{#1}}
\newcommand{\mx}[1]{\bm{#1}}

% \newcommand{\overbar}[2][3]{{}\mkern#1mu\overline{\mkern-#1mu#2}}
\newcommand{\overbar}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}
\newcommand{\closure}[1]{\overbar{#1}}
\newcommand{\interior}[1]{\mathring{#1}}

\title{Diszkrét maximum-elv végeselem-módszerre elliptikus parciális differenciálegyenleteken}
\author{Balla Réka}
\date{\today}

\newenvironment{todo}{ \color{BurntOrange} \textbf{TODO}: \ }{}



\begin{document}

\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter.}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}

\thispagestyle{empty}
% \maketitle
\input{borito}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\input{Kivonat.tex}

\newpage

\pagenumbering{roman}

\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}




\input{sections/bevezeto}

\input{sections/ch_Elmelet}
\input{sections/elliptikus}
\input{sections/fem}

\input{sections/ch_Maxelvek}
\input{sections/cmp}
\input{sections/classical_dmp}
\input{sections/general_DMP}

\input{sections/ch_Futtatasok}
\input{sections/appendix}



\begin{thebibliography}{9}
	
	\bibitem{pdnm}
		Horváth Róbert, Izsák Ferenc, Karátson János. Parciális differenciálegyenletek numerikus módszerei számítógépes alkalmazásokkal. Elektronikus jegyzet, Eötvös Loránd Tudományegyetem, 2013.

	\bibitem{kar-kor}
		J. Karátson, S. Korotov. Discrete maximum principles for finite element solutions of nonlinear elliptic problems with mixed boundary conditions. Numer. Math., 99: 669–698, 2005.

	\bibitem{besenyei} 
		Besenyei Ádám, Komornik Vilmos, Simon László. Parciális differenciálegyenletek. Elektronikus jegyzet, Typotex, 2013.
	 
	\bibitem{ciarlet-raviart}
		 P. G. Ciarlet, P. A. Raviart. Maximum principle and uniform convergence for the finite element method. Comput. Methods Appl. Mech. Engrg., 2: 17–31, 1973.

	\bibitem{sol-vej}
		Pavel Šolín, Tomáš Vejchodský. A weak discrete maximum principle for hp-FEM. Journal of Computational and Applied Mathematics, 209: 54–65, 2007.

	\bibitem{sol-seg}
		P. Šolín, K. Segeth, I. Doležel. Higher-order Finite Element Methods. Chapman \& Hall/CRC Press, Boca Raton, 2003.
		
	\bibitem{gilbarg}
		D. Gilbarg, N. S. Trudinger. Elliptic Partial Differential Equations of Second Order. Springer, Berlin - Heidelberg - New York - Barcelona - Hong Kong - London - Milan - Paris - Singapore - Tokyo, 2001.

	\bibitem{stoyan2}
		Stoyan Gisbert, Takó Galina. Numerikus módszerek 2. ELTE - Typotex, Budapest, 1995.
	
	\bibitem{stoyan3}
		Stoyan Gisbert, Takó Galina. Numerikus módszerek 3. ELTE - Typotex, Budapest, 1997.
		
	
	\bibitem{numfunk} 
		Karátson János. Numerikus funkcionálanalízis. Elektronikus jegyzet, Typotex, 2013.	
		
	\bibitem{varga}
		R. Varga. Matrix iterative analysis. Prentice Hall, New Jersey, 1962.
		
		
	
\end{thebibliography}



\end{document}